\chapter{Progetto di Archivi Digitali}
\label{ch:archivi}

Questo capitolo contiene la documentazione del progetto realizzato utilizzando le tecnologie descritte nei capitoli precedenti. Si tratta di un’applicazione decentralizzata costruita attraverso la blockchain pubblica Ethereum e il protocollo IPFS. Lo scopo principale di questo progetto è la descrizione della metodologia di sviluppo in un ecosistema distribuito. Se per molti programmatori imparare un nuovo linguaggio di programmazione o framework può essere una situazione frequente, lo sviluppo in un paradigma differente richiede una descrizione più approfondita della metodologia e delle pratiche migliori da adottare durante la fase di preparazione e di sviluppo.

\section{Definizione di obiettivi e requisiti dell’applicazione}

L’obiettivo dell'applicazione consiste nello sviluppo di un registro contenete opere d’arte definibili come minori che, potranno essere memorizzate in maniera trasparente, permanente e immutabile in un contesto distribuito. 

In dettaglio l’applicazione deve soddisfare i seguenti requisiti e funzionalità:

\begin{itemize}
\item Inserimento di oggetti nell’archivio con l’utilizzo di sistemi di metadati adatti per descrivere i contenuti da inserire.
\item Memorizzazione e visualizzazione degli oggetti inseriti.
\item Presenza di una categoria di utenti dotati di permessi di verifica dei dati inseriti nel sistema. Approvazione degli oggetti inseriti attraverso un sistema di votazione.
\item Possibilità di modificare l’oggetto inserito da parte del suo autore mantenendo la storia completa delle modifiche effettuate.
\end{itemize}

\subsection{Regole di Codifica}

\section{Preparazione dell'ambiente di sviluppo}

\section{Sviluppo dell'applicazione}
MVP..
\subsection{Scrittura dei Contratti}

\subsection{Fase di test}

\subsection{Testnet}

\subsection{Programmazione front-end}

\subsection{Ethereum Testnet}

\subsection{Considerazioni finali}


